---
title: >-
    بخش ۶
---
# بخش ۶

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>جهانجوی پیش جهان‌آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>بمالید چندی رخ اندر زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بران بیشه اندر سراپرده زد</p></div>
<div class="m2"><p>نهادند خوانی چنانچون سزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به دژخیم فرمود پس شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>که آرند بدبخت را بسته خوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ببردند پیش یل اسفندیار</p></div>
<div class="m2"><p>چو دیدار او دید پس شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>سه جام می خسروانیش داد</p></div>
<div class="m2"><p>ببد گرگسار از می لعل شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بدو گفت کای ترک برگشته بخت</p></div>
<div class="m2"><p>سر پیر جادو ببین از درخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>که گفتی که لشکر به دریا برد</p></div>
<div class="m2"><p>سر خویش را بر ثریا برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>دگر منزل اکنون چه بینم شگفت</p></div>
<div class="m2"><p>کزین جادو اندازه باید گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ ورا گرگسار</p></div>
<div class="m2"><p>که ای پیل جنگی گه کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بدین منزلت کار دشوارتر</p></div>
<div class="m2"><p>گراینده‌تر باش و بیدارتر</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>یکی کوه بینی سراندر هوا</p></div>
<div class="m2"><p>برو بر یکی مرغ فرمانروا</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>که سیمرغ گوید ورا کارجوی</p></div>
<div class="m2"><p>چو پرنده کوهیست پیکارجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>اگر پیل بیند برآرد به ابر</p></div>
<div class="m2"><p>ز دریا نهنگ و به خشکی هژبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>نبیند ز برداشتن هیچ رنج</p></div>
<div class="m2"><p>تو او را چو گرگ و چو جادو مسنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>دو بچه است با او به بالای او</p></div>
<div class="m2"><p>همان رای پیوسته با رای او</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>چو او بر هوا رفت و گسترد پر</p></div>
<div class="m2"><p>ندارد زمین هوش و خورشید فر</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>اگر بازگردی بود سودمند</p></div>
<div class="m2"><p>نیازی به سیمرغ و کوه بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>ازو در بخندید و گفت ای شگفت</p></div>
<div class="m2"><p>به پیکان بدوزم من او را دو کفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>ببرم به شمشیر هندی برش</p></div>
<div class="m2"><p>به خاک اندر آرم ز بالا سرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چو خورشید تابنده بنمود پشت</p></div>
<div class="m2"><p>دل خاور از پشت او شد درشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>سر جنگجویان سپه برگرفت</p></div>
<div class="m2"><p>سخنهای سیمرغ در سر گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>همه شب همی راند با خود گروه</p></div>
<div class="m2"><p>چو خورشید تابان برآمد ز کوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>چراغ زمان و زمین تازه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>در و دشت بر دیگر اندازه کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>همان اسپ و گردون و صندوق برد</p></div>
<div class="m2"><p>سپه را به سالار لشکر سپرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>همی رفت چون باد فرمانروا</p></div>
<div class="m2"><p>یکی کوه دیدش سراندر هوا</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>بران سایه بر اسپ و گردون بداشت</p></div>
<div class="m2"><p>روان را به اندیشه اندر گماشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>همی آفرین خواند بر یک خدای</p></div>
<div class="m2"><p>که گیتی به فرمان او شد به پای</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>چو سیمرغ از دور صندوق دید</p></div>
<div class="m2"><p>پسش لشکر و نالهٔ بوق دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>ز کوه اندر آمد چو ابری سیاه</p></div>
<div class="m2"><p>نه خورشید بد نیز روشن نه ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>بدان بد که گردون بگیرد به چنگ</p></div>
<div class="m2"><p>بران سان که نخچیر گیرد پلنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>بران تیغها زد دو پا و دو پر</p></div>
<div class="m2"><p>نماند ایچ سیمرغ را زیب و فر</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>به چنگ و به منقار چندی تپید</p></div>
<div class="m2"><p>چو تنگ اندر آمد فرو آرمید</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>چو دیدند سیمرغ را بچگان</p></div>
<div class="m2"><p>خروشان و خون از دو دیده چکان</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>چنان بردمیدند ازان جایگاه</p></div>
<div class="m2"><p>که از سهمشان دیده گم کرد راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>چو سیمرغ زان تیغها گشت سست</p></div>
<div class="m2"><p>به خوناب صندوق و گردون بشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>ز صندوق بیرون شد اسفندیار</p></div>
<div class="m2"><p>بغرید با آلت کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>زره در بر و تیغ هندی به چنگ</p></div>
<div class="m2"><p>چه زود آورد مرغ پیش نهنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>همی زد برو تیغ تا پاره گشت</p></div>
<div class="m2"><p>چنان چاره گر مرغ بیچاره گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>بیامد به پیش خداوند ماه</p></div>
<div class="m2"><p>که او داد بر هر ددی دستگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>چنین گفت کای داور دادگر</p></div>
<div class="m2"><p>خداوند پاکی و زور و هنر</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>تو بردی پی جاودان را ز جای</p></div>
<div class="m2"><p>تو بودی بدین نیکیم رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>هم‌آنگه خروش آمد از کرنای</p></div>
<div class="m2"><p>پشوتن بیاورد پرده‌سرای</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>سلیح برادر سپاه و پسر</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگان ایران و تاج و کمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>ازان کشته کس روی هامون ندید</p></div>
<div class="m2"><p>جر اندام جنگاور و خون ندید</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>زمین کوه تا کوه پر پر بود</p></div>
<div class="m2"><p>ز پرش همه دشت پر فر بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>بدیدند پر خون تن شاه را</p></div>
<div class="m2"><p>کجا خیره کردی به رخ ماه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>همی آفرین خواندندش سران</p></div>
<div class="m2"><p>سواران جنگی و کنداوران</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>شنید آن سخن در زمان گرگسار</p></div>
<div class="m2"><p>که پیروز شد نامور شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>تنش گشت لرزان و رخساره زرد</p></div>
<div class="m2"><p>همی رفت پویان و دل پر ز درد</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>سراپرده زد شهریار جوان</p></div>
<div class="m2"><p>به گردش دلیران روشن‌روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>زمین را به دیبا بیاراستند</p></div>
<div class="m2"><p>نشستند بر خوان و می خواستند</p></div></div>